法官 議員 宣誓擬須播國歌 法律界憂成洗腦工具 泛民斥政治施壓

2018年12月15日

法官 議員 宣誓擬須播國歌
法律界憂成洗腦工具
泛民斥政治施壓

法官宣誓儀式日後或要加插奏唱國歌；圖為終審法院首席法官馬道立2010年就職時向時任特首曾蔭權宣誓。

【國歌法爭議】

【本報訊】《國歌法》明年初提交立法會審議，政制及內地事務局近日積極約見立法會議員解釋條文細節。據知，草案建議在特首、行會成員、法官及立法會議員的宣誓儀式前須播放國歌，民主派立法會議員批評是「政治上的施壓和威嚇」，提醒「一國」先於「兩制」，旨在搞形式主義。法律界也認為新安排純屬政治表態，並無必要。

記者：陳嘉裕

相關新聞：美加國歌法不設罰則

《國歌法》去年10月於內地實施後，人大常委會隨後亦將《國歌法》納入《基本法》附件三，並由特區政府通過本地立法落實。政府提出，任何人公開、故意篡改國歌，或以歪曲、貶損方式奏唱國歌，最高可判監3年、罰款5萬元。

據知，政府近日已完成《國歌條例草案》的初步草擬工作，並向建制派議員摸底，條例列明特首可規定應當播放國歌的重要場合，包括行政長官、行會成員、立法會議員、法官宣誓儀式前，都必須奏唱國歌。

現時立法會議員和法官宣誓就任儀式上，基本上只需宣讀完誓詞後，便完成有關儀式，當中並沒有奏唱國歌環節。立法會議員、民主派會議召集人毛孟靜認為，有關建議雖然技術上可行，但在原有安排下增加手續，是「政治上的施壓和威嚇」，透過奏國歌的環節提醒議員「一國」先於「兩制」。至於會否支持議員宣誓時加入奏唱國歌環節，毛認為「值得商榷」。

公民黨黨魁楊岳橋指，條例要求在立法會議員和法官宣誓時奏唱國歌是「形式主義、整色整水」，若《國歌法》在立法時語意含糊，成為箝制言論自由的工具，該黨會反對立法。

民主黨主席胡志偉表明，原則上不反對有關條文，認為若法例將奏唱國歌的場合清楚限制在主要問責官員、議員宣誓等場合，可縮窄因為條例不清而引發的爭議。

該黨議員黃碧雲稱，毋須靠播放國歌以顯示香港屬於中國一部份，該黨下周一與政制及內地事務局會面時，會要求當局交代加插播國歌環節的原因及細節，包括議員於播放國歌時不在場會否受罰。

公民黨黨魁楊岳橋指條例要求在立法會議員和法官宣誓時奏唱國歌是「形式主義、整色整水」。

民主派會議召集人毛孟靜稱建議是政治上的施壓和威嚇，透過奏國歌的環節提醒議員「一國」先於「兩制」。

政制局稱明年初首讀

身兼立法會政制事務委員會主席的民建聯議員張國鈞稱，法例主要針對侮辱和貶損的行為，若議員在奏唱國歌時不在會議室內，或議員、法官在奏唱國歌沒有出聲，相信不構成侮辱或貶損，不會因而被檢控。

法政匯思召集人吳宗鑾認為，要求在法官宣誓時奏唱國歌，未必對法治構成影響，因為《基本法》第104條本身已要求，法官和議員要宣誓擁護《基本法》和效忠中華人民共和國香港特別行政區。但他個人認為加入有關條文沒有必要，純屬政治表態，亦擔心政府利用《國歌法》作洗腦教育。

政務司司長張建宗昨會見傳媒時否認在議員宣誓儀式上加插奏國歌環節是政治施壓，強調《國歌法》並非新事物，相信透過政府更多解釋，社會會明白到有需要存在。政制及內地事務局回覆指，《國歌條例草案》的具體草擬工作已大致完成，將於明年初盡快提交立法會首讀。

相關新聞：二創團體憂白色恐怖

下一則
下一則
美加國歌法不設罰則

美加國歌法不設罰則
二創團體憂白色恐怖

國歌法其實都ok ga

起來不要做奴隸的人門 .....
中華民族到了最危險的時候，每個人被迫著發出最後的吼聲。

幾時係中華民族最危險的時候，
除左被外國人如軍攻打外，
中華民族的國家和城市，
俾壞政府管治都係中華民族最危險的時候。

擺明叫人反共反政府，
國歌法擺到明係，
政府搬石頭打自己腳。

起來抗爭吧，
不願做經濟奴隸的港奴，
把我們的血肉築成新的長城。

我們萬眾一心冒著敵人的炮火前進。

我們是誰，佔中者。
敵人是誰，警犬和腐敗政府。